---
extends: _layouts.answer
section: content
title: ජීවිතයේ සහ පරලොව අරමුණ මුස්ලිම්වරුන් දකින්නේ කෙසේද?
date: 2024-09-24
description: ජීවිතයේ අරමුණ දෙවියන්ට නමස්කාර කිරීම බවත් මිනිසුන් පරලොව දෙවියන් විසින්
  විනිශ්චය කරනු ලබන බවත් ඉස්ලාම් උගන්වයි.
sources:
- href: https://spubs.com/sps/sp.cfm?subsecID=NMM01&articleID=NMM010003&articlePages=4
  title: spubs.com
translator_id: 583845
---

ශුද්ධ වූ කුර්ආනයේ දෙවියන් මිනිසුන්ට උගන්වා ඇත්තේ ඔවුන්ව මවා ඇත්තේ ඔහුට නමස්කාර කිරීම සඳහා බවත්, සියලු සැබෑ නමස්කාරයේ පදනම දේව-විඥානය බවත්ය. ඉස්ලාමයේ ඉගැන්වීම් ජීවිතයේ සහ ආචාර ධර්මවල සියලුම අංග ඇතුළත් වන බැවින්, සියලු මිනිස් කටයුතුවලදී දේව-විඥානය දිරිමත් කරනු ලැබේ.

සියලුම මිනිස් ක්‍රියාවන් දෙවියන් වහන්සේට පමණක් සහ ඔහුගේ දිව්‍ය නීතියට අනුකූලව සිදු කරන්නේ නම් ඒවා නමස්කාර ක්‍රියාවන් බව ඉස්ලාම් පැහැදිලි කරයි. එනිසා ඉස්ලාමයේ නමස්කාරය ආගමික වත්පිළිවෙත්වලට පමණක් සීමා නොවේ. ඉස්ලාමයේ ඉගැන්වීම් මිනිස් ආත්මයට දයාව සහ සුවයක් ලෙස ක්‍රියා කරන අතර නිහතමානිකම, අවංකභාවය, ඉවසීම සහ පුණ්‍ය කටයුතු වැනි ගුණාංග දැඩි ලෙස දිරිමත් කරනු ලැබේ. මීට අමතරව, ඉස්ලාම් උඩඟුකම සහ ස්වයං-ධර්මිෂ්ඨකම හෙළා දකී, සර්වබලධාරී දෙවියන් වහන්සේ මානව ධර්මිෂ්ඨකමේ එකම විනිශ්චයකරු වන බැවිනි.

මිනිසාගේ ස්වභාවය පිළිබඳ ඉස්ලාමීය දැක්ම ද යථාර්ථවාදී සහ සමබර ය. මිනිසුන් සහජයෙන්ම පව්කාරයන් ලෙස විශ්වාස නොකරන නමුත් යහපත හා අයහපත යන දෙකටම එකසේ හැකියාව ඇති අය ලෙස සැලකේ. ඇදහිල්ල සහ ක්‍රියාව අත්වැල් බැඳගෙන යන බව ඉස්ලාම් ද උගන්වයි. දෙවියන් වහන්සේ මිනිසුන්ට නිදහස් කැමැත්ත ලබා දී ඇති අතර, කෙනෙකුගේ ඇදහිල්ලේ මිනුම ඔහුගේ ක්‍රියාවන් සහ ක්‍රියාවන් වේ. කෙසේ වෙතත්, මිනිසුන් ද දුර්වල ලෙස මවා ඇති අතර නිතිපතා පාපයට වැටේ.

දෙවියන් වහන්සේ විසින් ඔහුගේ ප්‍රඥාවෙන් මවන ලද මනුෂ්‍යයාගේ ස්වභාවය මෙය වන අතර එය සහජයෙන්ම "දූෂිත" හෝ අලුත්වැඩියා කිරීමට අවශ්‍ය නොවේ. මක්නිසාද යත් පසුතැවීමේ මාවත සෑම විටම සෑම මනුෂ්‍යයෙකුටම විවෘතව පවතින අතර සර්වබලධාරී දෙවියන් වහන්සේ කිසිසේත්ම පව් නොකරන කෙනෙකුට වඩා පසුතැවිලි වන පව්කාරයාට ආදරය කරන බැවිනි.

ඉස්ලාමීය ජීවිතයක සැබෑ සමතුලිතතාවය තහවුරු වන්නේ දෙවියන් කෙරෙහි නිරෝගී බියක් මෙන්ම ඔහුගේ අසීමිත දයාව කෙරෙහි අවංක විශ්වාසයක් ඇති කර ගැනීමෙනි. දෙවියන් වහන්සේට භය නැති ජීවිතයක් පාපයට හා අකීකරුකමට තුඩු දෙන අතර දෙවියන් වහන්සේ අපට සමාව නොදෙන තරමට අප පව් කර ඇති බව විශ්වාස කිරීම බලාපොරොත්තු සුන්වීමට හේතු වේ. මේ අනුව, ඉස්ලාමය උගන්වන්නේ: තම ස්වාමියාගේ දයාව පිළිබඳ නොමඟ ගිය බලාපොරොත්තු සුන්වීම පමණි.

{{ $page->verse('39:53') }}

මීට අමතරව, මුහම්මද් නබිතුමාට {{ $page->pbuh() }} පහළ වූ ශුද්ධ වූ අල් කුර්ආනයේ පරලොව ජීවිතය සහ විනිශ්චය දිනය පිළිබඳ ඉගැන්වීම් විශාල ප්‍රමාණයක් අඩංගු වේ. මේ නිසා, මුස්ලිම්වරු විශ්වාස කරන්නේ සියලුම මිනිසුන් අවසානයේ දෙවියන් වහන්සේ විසින් ඔවුන්ගේ භූමික ජීවිතයේ ඔවුන්ගේ විශ්වාසයන් සහ ක්‍රියාවන් සඳහා විනිශ්චය කරනු ඇති බවයි.

මිනිසුන් විනිශ්චය කිරීමේදී, සර්වබලධාරී දෙවියන් වහන්සේ දයාන්විත හා යුක්ති සහගත වනු ඇත, මිනිසුන් විනිශ්චය කරනු ලබන්නේ ඔවුන්ට කළ හැකි දේ සඳහා පමණි. ජීවිතය පරීක්ෂණයක් බවත්, සියලු මනුෂ්‍යයන් දෙවියන් වහන්සේ ඉදිරියේ ගණන් දිය යුතු බවත් ඉස්ලාම් ඉගැන්වීම ප්‍රමාණවත්ය. පරලොව ජීවිතය පිළිබඳ අවංක විශ්වාසය හොඳින් සමබර ජීවිතයක් සහ සදාචාරාත්මක ජීවිතයක් ගත කිරීමට යතුරයි. එසේ නොවුවහොත්, ජීවිතය යනු අවසානයක් ලෙස සලකනු ලබන අතර, එය මිනිසා වඩාත් ආත්මාර්ථකාමී, ද්‍රව්‍යවාදී සහ දුරාචාර වීමට හේතු වේ.
